大學讀病毒學，你問，我盡量答 (2)

上文提要:
大學讀病毒學，你問，我盡量答

問前請睇睇下面嘅常見Q&A有無解答到你

Q: 病毒係咪生物？
A: 唔係。因為病毒唔係細胞，無細胞嘅組件(e.g., 細胞核, 線粒體整能量) 可以當病毒做’基因載體’，基因會由一啲蛋白質包住。

Q: 咩係冠狀病毒？
A: 冠狀病毒係病毒嘅一種，基因由單條RNA (唔係DNA，不過同DNA好似) 組成，表面包住層人類嘅細胞膜，SARS同WARS都係冠狀病毒，基因又好似，由於現時WARS嘅資料不足，所以有啲病理暫時都係以SARS作基準推斷

Q: 點解會變異？
A: 基因每次複製都有機會出錯，RNA virus 嘅機會率更高，所以就會變異。但係基因有些許改變，virus可以係弱左、強左，甚至更多時候係無變化。但當有一隻特別強嘅變種出現，呢隻’新病毒’就有機會取代原有種，成為報紙報嘅變異。

Q: 點傳播？
A: 參照SARS，幾乎肯定會經飛沫傳播，亦有空氣傳播嘅可能性 (SARS就有次起飛機嘅傳播距離長於一般相信為飛沫傳播嘅最遠距離) —> 最新消息請參閱袁國勇paper

Q: SARS點搞到人病？
1) 直接殺死入侵左嘅肺表細胞
2) 阻住蛋白質(ACE2)保護肺部
3) 導致過激、甚至錯誤(產生針對自身細胞嘅抗體)嘅免疫反應，破壞肺組織
4) 透過感染免疫細胞擴散全身，並殺死啲免疫細胞，令身體最終難以打敗SARS

Q: SARS喺環境入面可以生存幾耐？
A: 至少數小時，多則幾日。有個報告有啲數字可作參考

Q: WARS點檢測？
A: 將懷疑病毒嘅基因排序(你當一組由AUCG組成嘅超長號碼)對比WARS基因，match就陽性

Q: WARS有無藥醫？
A: 暫時無，亦無疫苗。參考SARS，藥物主要作支援用途，包括:
1) 類固醇: 抑制過激免疫反應破壞肺組織
2) 抗生素: 防止細菌性肺炎(唔係醫病毒)
3) 抗病毒藥: 暫時無足夠數據確定對WARS/SARS有效，但有一種(Lopinavir+ritonavir)喺SARS後期有初步數據顯示會改善臨床結果

唔好自行亂食藥預防，聽從醫護意見

Q: 無藥，咁SARS係點完？
A: 斷絕社區繼續傳染。感染左嘅either不幸過身，either康復

Q: 咁我可以做咩？
A: 請聽從醫護人員專業意見但係戴口罩、勤洗手、多消毒呢啲走唔甩 (口罩問題請移玉步到口罩post揾答案)

以下開放提問

上個post最後幾頁問題因爲爆post無答到，有興趣請再問

想知係咪都要捱到夏天？
係咪勁過沙士幾十倍？
場仗會有幾難捱
利申：沙士個年仲未讀書

政府防疫唔做好，社區根本已有好多潛在感染者，未能揾到並隔離佢地，病毒只會不斷傳播。依家只係傳播嘅開始，我睇唔到可見將來局勢會好轉

WARS目前嚟睇傳染力比SARS有過之而無不及，但更大問題係防疫失敗，我態度比較悲觀

有段醫護既錄音 話我地人類唔識整抗體打佢 所以有機會唔會發燒嗰啲

但sars後期好似係好返既人既血清入面有抗體 所以可以用佢地血清醫其他人

咁即係我地人類識唔識整抗體打WARS呢隻野？

不過呢到好似關immune system多啲 唔知巴打知唔知？

如果有個確診者吐左啖口水係街 有人隻鞋踩到 咁條友返到屋企隻鞋口水入面D病毒死左未(當10分鐘路程)

住酒店中招既機會大唔大？
假設有帶菌者住過同一間房或者同一層

由上個post開始有睇
Lm學嘢
多謝巴打肯解答我哋嘅問題支持巴打

好心寒我讀醫護嘅
覺得政府當我哋condom

只要身體偵察到有外來物，並激發adaptive immune response (免疫反應分兩期: innate - 本身已啟動，但無能力針對某一種外來物, adaptive - 要被刺激先會有，可以針對某種外來物)，都會產生抗體。所以身體會因為WARS產生抗體

但由於每個白血球(B cell)產生嘅抗體係隨機 (有啲黏WARS會弱啲，有啲黏WARS會強啲。當然，強啲嘅先會被刺激增生) ，產生嘅抗體唔等於可以打撃到病毒。好似SARS咁，身體產生嘅抗體有機會係打擊自身細胞而唔係SARS

不過以SARS經驗嚟睇，我見唔到有原因WARS能夠遮哂自己特徵而令身體無法產生抗體攻擊佢

至於發燒，fever係可以靠innate引起，所以同產唔產生到抗體無直接關係。病毒嘅RNA就可以引起innate response，所以與其話無抗體所以無fever，不如話virus有蛋白質阻塞引起發燒嘅機制(但都未有研究證實)

10分鐘病毒係仲可以生存起啖口水度

同埋啲病毒咁細，你踩唔死佢你踩下踩下踩走哂啲口水就另計🤔

SARS一開頭都係起酒店傳開呀

所以住埋同一間房或者同一層都有危險。比如病菌可以停留起被污染嘅表面，或者進入通風系統 (WARS未知有無呢個能力)

多謝你呀

全香港都係佢please支共嘅condom啦唉

辛苦醫護人員，支持罷工

好詳細 唔該晒

不過抗體唔係有個位專對住specific antigen？咁係點樣打返自身細胞？

之前bio冇好好學 麻煩樓主
追返上個post學野先

Y 個頭頭位係隨機變化，黏住任何嘢。因為身體有保護機制，大部份時候都係針對到antigen。但係做得唔好時就會針對到自身組織，好多免疫系統疾病就係咁嚟

明白啦 唔該晒

可唔可以簡略講解吓interferon係咩同埋有咩用

上網聽過一段由香港醫護錄嘅錄音，錄音入面提到病人會被自身的免疫系統會攻擊返轉頭，想請問如果被自身的免疫系統會攻擊會發生咩事？
Thanks

離題
可唔可以簡單講下immunofluorescence

樓主有料多謝你教育眾生
想問
1. 生理鹽水有冇用？依家係唔係可以大條道理帶出街傍身？
2. SARS可以喺環境生存咁耐，就算我哋戴口罩，出去打個轉接觸到病人，啲病毒咪會跟晒我哋入晒屋？可以做咩加強屋企防護避免冚家剷？

咁既然冇藥醫 請問點康復？
靠免疫力？？

既然無藥醫 又會破壞免疫系統
咁最後無事既人點樣好返?

免疫力強嘅人中招風險會較低？

一般可以咁理解, 所以一般傳染病會影響小朋友(免疫系統尚未成熟)同老人家(免疫功能衰退)多啲。
但今次WARS 好似影響中老年人較多...

樓主可以再詳細啲講

Interferon分三組，最關viral infection事嘅係type I

你可以當佢係innate immunity入面，激發免疫反應嘅中介人。

當細胞透過pattern recognition receptors偵側到病毒嘅存在 (好似RIG-I就會偵側到double strand RNA)，就會啟動pathway去製造interferon放出細胞外

其他細胞(鄰近細胞, 白血球...)接收到interferon，就會誘發不同嘅pathway去抑制病毒，例如控制發炎、激發adaptive immune response

所以有啲virus就會有蛋白質阻礙呢啲pathway，減少對自身嘅攻擊

你嘅白血球會拼命攻擊、殺死你自身嘅組織，做成更多嘅肺破壞

其實張圖都幾清晰

Immunofluorescence 就係利用螢光抗體做研究
由於抗體Y頭嗰邊可以變化，利用不同抗體就可以黏住唔同嘅target。而Y尾就會連住粒螢光粒子，antibody喺螢光顯微鏡下就會發光

如此一來，研究人員就可以定位到target起specimen嘅邊一度

問題係immunofluorescence嘅樣本一定係死嘅，所以就洐生左GFP技術，有興趣之後可以講下

1) 無 ... 除左起醫院吊鹽水，所以無咩藉口

2) 妥善處理用過嘅口罩，多啲消毒屋企 (都幾多消毒劑殺到SARS嘅)

係，靠自己

SARS後期係有隻藥能夠改變臨床結果，不過未有足夠數據確定功用

同上，主要靠自己

會唔會有機會講吓 viral gene therapy 同 talimogene laherparepvec (OncoVex, T-VEC)

SARS十二歲下病徵明顯較弱

WARS暫時未有足夠數據，不過點都好，有健康嘅身體是很重要的

可以

我嗰兩篇paper都睇左啦，不過感覺好多嘢都未有研究結論，寫嘅嘢又好偏向俾醫護/研究人員睇 (詳細生理指數，基因圖譜...)，唔知總結有無意思

你有時間先搞囉, 我睇完覺得佢哋普遍悲觀, 你呢?

想請教日常生活同家居要點清潔先足夠？
唔肯定同先前提問有冇重複，望能解答

1. 出街帶口罩但身體表面傷口接觸到病毒會否感染？
2. 洗手液話可以殺菌但呢隻係病毒咁都可有效清潔？
3. 同上，用殺菌濕紙巾等清潔日用品可否對付wars?
4. 家居/衣物/日用品要點樣清潔先足夠安全？
（有了解過病毒要用漂白水而一般消毒藥水/酒精未必有效，有勞補充）
5. 病患咳/打乞嗤後病毒會以咩形式/載體存在？會停留空中定係降落係物件表面？飛沫乾左後病毒會否殘留空氣中或以粒子形式依附係物件表面？
6. 物件可以清洗，但係空氣中嘅病毒要點應付？

樓主返嚟了咁夜都未瞓？
諗唔到問乜唯有靜靜咁睇大家問答
有好多專業term都睇唔明要查字典

題外話, 下面本書你覺得點?

慢慢學, 有唔明最緊要問同大家交流, 理科人好少好似今次咁有機會 giving back to the society。

3. 依隻消毒紙唔錯, 好多醫院都用, 但要帶手套用

我孤陋寡聞...睇嚟係要訂先買到嘅
要帶手套用，咁係咪抹完個件物件都唔可以即刻掂佢？
就係要等佢兩分鐘？

Amazon 可以買到, 最好帶手套用, 我成日貪方便唔用手套都無咩事。一乾就可以用。

想請教樓主，今次疫症潮確診人士，係咪有啲人曾經發低燒，有啲人完全冇？有冇可能同時感染到兩者不同病毒？係已經變種？
唔該哂

袁國勇係Lancet 份 paper 好似已確認有 asymptomatic infection 。 點解唔發燒同係咪有唔同嘅病毒暫時無人知。樓主可以補充吓。

非常唔該啊！

袁國勇的言論都傾向悲觀呀

不過research paper 就無話悲唔悲觀，至少開始classify病徵，同發現左啲同SARS嘅不同之處 (會激發反發炎機制，排泄物暫時揾唔到有病毒，可望減低淘大爆發2.0嘅風險)

但係暫時嘅paper都著眼於observation，背後嘅分析又需要更多研究支持，所以好多嘢因爲得幾個禮拜，所以都未搞清...

封關合唔合乎科學？

1) SARS唔會透過傷口入侵人體，但係要注意身體清潔，因為掂到污染處，再掂眼鼻口就有機會中招
2) 我無研究梘液成分，但本身勤洗手都可以減少手有致病源
3) again，我唔係防禦專家，對唔住😓但係酒精就一定殺到SARS，有研究報告亦指出好多消毒劑都殺到SARS，一切要睇確實成分先確認到
4) 同上，我個人覺得K Kwong啲post幾可信
5) 病毒會依附起飛沫上，有機會停留起空氣一段時間，大嘅飛沫就會快啲跌落不同表面上。SARS乾左之後照可以依附起表面，並能維持致病性至少數小時(長度視表面而定)。請注意，WARS暫時未知能否透過空氣傳播(airborne)，如果可以，逗留起空氣嘅時間會更長
6) 如果唔係airborne，又唔係起患者/有機會患病者附近，唔使太擔心空氣中嘅病毒。主要都係戴口罩，空氣係流通嘅，好難話殺哂

掛住大家第一個post最後有啲問題覺得好有必要糾正，無奈到左1001，只好再開

有term唔明可以問呀睇字典好痛苦

可靠嘅

病毒唔係生物，咁點樣殺死病毒？
病毒又點解會喺環境經一段時間就自然死？

同意呀，研究暫時都好初步，無嘢補充到

太多未知之數，所以防護措施一定要做好

唔該哂解答
自己本來就有少少潔癖
隻Wars又好似傳播力好強
好擔心就算口罩洗手做完但做錯而冇用
聽完你解釋都舒服啲

封關可以減少新人士帶病入香港

現時確診人士起入院前已經有周圍走，WARS傳染性咁高，社區根本有好多潛在感染人士，只係大部分應該仲起潛伏期，所以未有’社區感染’ (個人猜測)

唔封關，加上港共政府對支那人嘅熱情(根本全中國都有感染者，西藏除外啦)，只會有更多更多帶菌者入境，患病人數會幾何級咁升

唔係話封關，就可以100%杜絕新帶菌人士。只係唔做，防疫措施又欠奉，就註定係場悲劇

對政治凌駕一切嘅港共政府感到無比憤怒，人命嚟嫁!!!

樓主係咪唔使訓?

可以留意多啲相關資訊

好似洗手，要睇睇正確洗手方法，至少juk二十秒

口罩嘅話，之前有醫護手足話要勤換，除嘅方法要正確，同搞完都要洗手

你留意下我覆嘅時間就會知我有瞓教

你當病毒係積木砌成，你整爛/分解佢就’殺死’到

點解一段時間會自然死，同理

有少少唔係好明, SARS 到宜家都好似冇有效疫苗(有錯請指正), 但美國NIH 話大概三個月後就會有針對WARS嘅Phase 1 clinical trial !!?

SARS當時有隻疫苗到phase 1 (antibody針對S protein - 即係用嚟插去細胞個蛋白質)，但因為嗰時個疫情都就完，所以無繼續

我未深入睇疫苗資訊，但係咁快嘅話，我估有leverage SARS 嘅研究成果？

不過phase 1 都係好初期，仲有漫漫長路先出到貨

想問下有無方法殺死一定範圍的病毒？

或者我直接D咁問，會唔會有空氣淨化或者清新機係可以殺死病毒？

啱先聽你講完追返K Kwong嘅Post
諗返一個問題
以前聽過洗手搓手可以破壞病毒表面嘅壁膜（唔確定係點形容）而令個病毒失去毒性（印象中係講緊流感病毒）
呢種講法可信嗎？如屬實咁wars又可唔可以？

同埋就係洗衫嘅時候
假設只用普通冇標明可消毒嘅清潔劑
如果有衣物沾左個病毒，其餘衣物都會受污染？
定因為病毒冇繁殖力，所以佢最多都係由一個地方轉去另一個地方上面依附住？

大撚鑊

衛健委：武肺炎傳染性會加強，我瞞唔撚住啦

push

需要捐血嗎？

留名學野

唔係太關沙士事 但想知道病毒既繁殖邏輯係咩 如果病毒既出現係為咗殺死宿主 佢唔係會仲難啲延長佢個”物種”咩 冇咩bio底 如果問題太蠢請勿見怪

唔係空氣清新專家但係做左少少research，有錯請指正

我見最有機會filter到微生物嘅都係HEPA filter，但係HEPA標準係要filter0.3 micron或以上嘅粒子。而coronavirus比0.3 micron細，所以應該無用？

可以紫外線嗰啲會有少少用？但係我都不抱咩期望

WARS同流感都係envelope virus (出面係人類細胞膜)，梘液理論上係可以搗亂個envelope，從而整爛個病毒

病毒起體外係不能繁殖，所以最多係轉移而污染左其他嘢。如果件衫掂到其他嘢就有機會污染到，但係用咩清潔劑呀洗衫點先洗得乾淨，我真係唔係呢方面專家，唔敢答你，對唔住

Errrrrr....好似同WARS無咩關係

叻

Thx 睇下連登會唔會有其他人可以解答我呢個問題

上個post有講過，病毒最終目的係繁殖，唔係殺死個宿主。因為病毒要有宿主先繁殖到，無哂宿主對佢無好處

起細胞入面，病毒就會借用細胞嘅組件去繁殖，此舉自然會損害到宿主。而宿主嘅免疫系統會攻擊病毒，為左生存，病毒要嘗試躲避/抑制/反擊免疫系統，又會損害到宿主。

所以病毒雖然最終係想繁殖，但係過程中就無可避免整病左宿主

每次出完街
1.洗左套出街衫佢
2.洗頭
有冇用？必唔必需
好驚啲口水痴左係兩樣野上面

Goddamn

Push

2)

緊急!!!樓主help
我知重用口罩萬萬不可
但如果情況非常desperate

用酒精消毒口罩外層, 再放入焗爐70c焗幾個鐘有無得諗??

我周圍查過, 呢個病毒喺56c環境下, 30分鐘就會死. 樓主可否confirm??

如果係的話, 酒精消毒+70c焗幾個鐘有無可能重用口罩??

1. 假設搵到 patient zero, 係咪就可以整到疫苗出嚟?
2. WARS 同 SARS 個 genome sequence 咁似, 點解唔將 WARS 歸類做 SARS 變種?
3. 有無啲咩文獻可以睇下?
(我本身唔係讀 NatSci 但係都尚算睇得明 Lancet HKU-SZ hospital 份 research )
4. Contagion?

(sorz 又諗到啲問題)
我睇 Lancet 份 research/report
我有無理解錯: "個10歲細路潛伏期20日, 0病徵"
如果係嘅話, 其實係咪好嚴重, 係咪已經落曬社區?

每次出完街，你都可以當自己有機會被污染

所以一定要洗衫洗全身

口罩都要妥善dum好呀！

SARS 56度係可以殺死

問題係，你咁搞完可能會損壞啲濾層，個口罩就再無效

買唔到口罩？

殺到宿主唔係因爲本身宿主係另一種動物品種咩?

BTW WARS(/SARS) 對於蝙蝠/蛇係咪普通感冒?

r0係3.8 係咪好撚恐怖

1) 唔關patient zero事，SARS疫苗方向係用抗體，只要揾到隻病毒嘅基因同獨有嘅蛋白質黏合位置就可以做到。當時SARS疫苗研發去到phase I ，但因爲個疫情就快完就無再做落去

2) 因為現時相信WARS唔係SARS演變出嚟，所以唔可以當變種

3) 其實你打你想知嘅關鍵字落google (e.g. SARS pathogenesis)都會有好多paper睇，視乎你想睇咩....

4) 同患者有close contact會傳播: 飛沬噴到，掂到受污染表面就掂自己

但係就咁乾焗既話應該唔會破壞到入面既濾層wo. 又或者低溫少少60c? 減少損壞可能性?

我老豆老母on99翻大陸過年, 應該有排走唔到
口罩又只淨低幾十個 佢地當然買唔到
但連我上網買寄過去, 都被當地政府截住再運去武漢, 又無賠償

巴打你覺得點? 正常咩都唔做就重用口罩既就更係危險
但如果咁樣消毒係得既, 就算有可能損害內層, 咁點都好過無得戴

1) 潛伏期時病毒會傳染
2) 有病者’發病’後都無發燒，無病徵 (個細路咩病徵都無），所以唔會識睇醫生
3) 病人發病唔舒服都唔即刻去醫院，又多幾日傳嚟傳去
4) WARS傳染性極強

所以都幾GG嫁，你諗下淨係嗰五單確診都接觸左幾多人...

咁流感、水痘....呢啲都係人類病毒，都會殺到宿主。我意思係in the end病毒繁殖過程會影響到宿主，呢啲負面影響會整病/死個host。不過的而且確，唔少動物傳人嘅感染死亡率都比較高

WARS/SARS如果係隻動物嘅原生病毒，一般而言對整個動物族群嘅影響會比對人類嘅細(因為經過多年演化，同到宿主族群共生先可以繁殖到今日)。不過實際去到幾嚴重我睇睇再答你，對動物病毒無咩研究

你諗下一個傳幾乎四個，嗰四個又再傳四個係咪好恐怖

仲未計支那嘅chisin嘢，又扯口罩又噴口水，分分鐘佢食啲野味仲文明過佢

再度請教下

感染後冇病徵可以理解為病毒毒性唔高嗎？
定只係佢對人體嘅影響唔在於上呼吸道咁？

又有話患者就算未「發病」個肺都花哂
花哂係代表肺細胞受破壞定咩意思？
而花左個影響係不可逆轉嘅？
所以死亡率先會咁高？

會截住再運去武漢咁過份

我唔係整口罩，我亂答你會變左唔負責任...但係戴左應該好過無嘅....不過老人家消毒，萬一搞得唔好，反而有機會做成更多污染，我真係唔敢答你咁做係可行

可唔可以出少啲街？可能咁仲有用

其實r0值係絕對值黎嘅？
佢嘅推論過程係建基於病毒嘅特性？
例如：潛伏期，傳播方法、死亡率等，定係會考慮環境因素？例如人口密度、氣溫/濕度咁？

有興趣可以睇下依張 paper:

你講緊係普通外科口罩定N 95 1860?

lm

依篇易入口好多, 歡迎樓主補充

明白既
即係而家確定乾焗係可以有效消毒
但唔肯定會唔會損害內層

只係想確定呢D客觀資料, 至於兩老能唔能夠自行消毒呢個就係人為因素

佢地已經好耐無出街, 但遲早會用曬

普通外科口罩

普通外科口罩根本防唔到WARS。

都知既
但無其他選擇都要戴架

希望巴打兩老會平平安安返香港。

啲人話無病徵 咁點知有冇中

咁講意思係戴口罩對阻止傳播/預防感染係冇用？

Btw啲文bookmark左等下睇

點解外科口罩防唔到?
即係出面講1咩bfe99%都唔得?

多謝

唔係一早已經搵到個基因排序？
分離病毒嘅作用係咩？

1.沙士係咪至今都無疫苗或藥醫？
2.做一隻病毒既藥同疫苗有咩困難之處？
3.有人話放棄搵武漢肺炎源頭，即係疫苗研究永遠唔會成功，係咪真？

點解搵基因圖譜咁難?
成日話要搵病毒既源頭, 係咪即係未變異之前?
聽過話實驗室整出黎既病毒一定有藥解, 點解? 咁點解天然既又未必得?

P.s. 呢個post簡直係連登既清泉

Will a mask protect me?

There's a run on masks in China, with the belief that wearing one in public will protect an individual from exposure to droplets sneezed or coughed out by someone infected with the Wuhan virus.

But there's little evidence to suggest that the face masks worn by members of the public prevent people from being infected by breathing in the virus, says William Schaffner, a professor in the division of infectious diseases at Vanderbilt University Medical Center. "There really are no good, solid, reliable data."

According to the CDC, the kind of flimsy masks (普通外科口罩) that people often buy in pharmacies may not tightly fit the face, so the wearer can still breathe in air — and infected droplets.

Stanley Perlman, a professor at the University of Iowa who studies coronaviruses, agrees that the mask won't necessarily prevent infection. But they do have some value, he says: Wearing a mask may stop an individual from directly touching their mouth and nose, which is a common way that viruses and germs enter the body. Masks provide some protection this way, he adds. "But what we teach is that they're not very good."

To protect themselves from infection, health care workers don't wear the kind of thin, over-the-mouth masks you see in operating rooms, which are designed to keep germs from leaving the mouths and noses of medical staff in the room. When it comes to preventing infection from their surroundings, health care workers wear N95 respirators, which fit much more tightly, says Schaffner. These respirators haven't been tested for effectiveness when worn by the general public, so there's no evidence to support a general recommendation, he says.

But there is one thing that experts endorse as a preventive: "Hand hygiene is the answer," Schaffner says, suggesting soap and water, since the abrasiveness of soap helps remove infectious particles from the hands. Centers for Disease Control and Prevention recommends scrubbing your hands for at least 20 seconds. Make sure to clean the backs of your hands, between your fingers and under your nails, advises the CDC. And scrub for 20 seconds — about as long as it takes to sing, at a moderate pace, the alphabet song.

Source:

想問下屋企冇乜口罩用住03年淨番嗰啲頂住先得唔得

如果有患者吐咗口水落生嘅食物度， 我要用幾多度嘅高溫煮食先至可以殺死啲病毒

口罩同紅酒一樣, 越陳年越好
認真:唔建議, 但好過咩都唔做 (I guess, maybe...)

中招有乜野病徵

成日話sars 病毒夏天收皮，熱力係咪抑制倒個病毒

康復者啲血清唔可以用黎救人咩？

開頭無病徵, 比較嚴重嗰時個肺已經花左

(好似係) 開頭無病徵已經花咗

我可以歸納為以下三點:

1) 普通外科口罩因為唔緊, 如果隔離有個 WARS 病人, 通過吸入飛沬都會中招。
2) 口罩可減少患者飛沬嘅散播, 有助減少疾病嘅進一步傳播。另外, 用口罩會減少手直接接觸口鼻, 從而間接減低感染風險。
3) N95 (做埋 fitting test) 係醫院當醫護人員上齊裝同清楚知道個病患係咩人同跟足防疫protocol係有效減低感染風險。 但係社區爆發同普通人用嘅情況下有冇效暫時冇足夠數據。

有錯請指正

睇電影成日以為有抗體就可以制造血清
咁咩情況底下先可以制造血清

唔該樓豬

推

樓主點睇呢個講法？

多謝巴打幫手summarize

off-topic講講蝗語問題
正體中文嘅「通過」係pass（通過和議、法案通過了），支共中文嘅「通過」係via、through（＂数据通过按钮进行提交＂），兩樣嘢嚟
例如，係經陸路出入境
而唔係通過陸路出入境
所以係「透過吸入飛沬都會中招。」
明白大家可能會嫌煩，但正如之前發現幼稚園書教咩開小差呢啲令大家freak out嘅字一樣，其實生活都有好多蝗語入侵緊，只不過有啲真係麻木咗or根本唔講唔覺，當係大家得個知字都好
利申做緊日日擋緊linguist蝗語入侵台港澳嘅語文工作

唔緊要, 我本身都 quote 咗NPR 篇文但唔想人嫌長唔睇先用中文去總結。平時讀書做嘢好少寫中文所以譯得唔係咁好。我只係撐吓埸等樓主起身接力。

巴打言重你一啲都唔係中文唔好，就算日日用中文嘅人都未必留意到

嗰啲咩空氣消毒噴霧會唔會有用？

Thanks巴打
重未讀到你哋講嗰啲term所以唔識

即係Cell1係門前卒死士，臨死前白鴿傳書話俾後排大將知對方的弱點，而Cell2就係後排大將，從白鴿傳書中領略到對抗敵人的方法？
但過多interferon又會引起發炎？

病徵可以係肚痾、呼吸困難...唔一定係要影響上呼吸道先有病徵

我會睇兩個角度
1) 如果病者由’發病’到好番(再偵測唔到病毒)都無病徵，可以話對病者毒性較低。SARS就12歲下會病得比較輕。但係即使無病徵，都可以有病變，好似個小朋友，都照到個肺有問題
2) 如果只係短期無病徵，就更加唔可以話毒性較低，因為病毒可能只係更識偽裝，令身體未能及時辨識
暫時睇WARS死亡率都高，所以唔可以話毒性低左

花哂代表個肺入面有積水，肺泡受破壞。肺損害透過纖維化(免疫系統後期會有呢個反應，而SARS亦會促進呢個反應)，可以起少部分病人做成長期影響

死亡率同有無可逆轉影響無直接關係。只要當時肺破壞太嚴重，影響呼吸系統，都有機會死亡。

樓豬早晨⋯⋯唔係，夜晚了

有研究顯示SARS起56度90分鐘/67度60分鐘/75度30分鐘會變成無感染性。

我係怕佢地消毒時，會唔小心掂到污染位置再掂眼口鼻，咁就GG了

潛伏期無病徵，唔會知，但已有傳染力

發病後有啲人都無病徵，所以都唔會知
有病徵嘅早期病徵都好多變，絕大部分會發燒，但係有啲會咳，有啲會痾，所以先咁恐怖

我又想問
平時講口罩就話要好小心一定要即棄因為口罩外可能有病毒又盛
咁平時著衫又係咩回事
理論上都係同口罩一樣同外界有接觸(只係無自己飛沫咁解)
但又唔見話D衫要日日消毒

樓主 好野

可摸耳講下virus點樣係個host到做replication?
個mechanism係點？

其實用個基因都可以整到粒病毒

對疫苗研究唔係好有研究，但係疫苗針對嘅會係粒病毒 (SARS抗體疫苗研究方向就係針對病毒最出面嘅蛋白質)，而唔係純粹佢條基因。所以要有粒病毒先可以研究落去

大概係咁。不過我對人民日報嘅報道無咩信任....

1) 係 - 可以睇番#1。但係係有疫苗研究到phase I

2) RNA病毒變異快，冠狀仲有人類細胞膜遮住自己 (雖然嗰度有插病毒嘅蛋白質)，所以難揾穩定而又有效target病毒嘅目標。整體嚟講，藥同疫苗都需要好多研究同時間證明安全同有效，所以要搞好耐，分分鐘未有疫苗疫情已經完結

3) 唔係，揾到粒病毒同佢基因(依家揾到)都可以做到疫苗。揾源頭係為左揾傳染來源同傳染縺，嘗試隔離所有潛在感染人士，杜絕更多傳播，不過依家咁睇，都無咩可能

其實唔係咁難sequence到？難在辨定佢起邊隻病毒演化而嚟，而不同變異

現時都揾到個基因圖譜，所以唔太關變異事。反而揾到源頭就可以研究傳染縺，嘗試杜絕更多感染

唔一定，整新病毒同研究解藥係兩回事嚟

Mask will not 100% protect you, no

But i do believe there is some value in wearing masks. If the mask is effective in blocking droplets, at least it could stop the droplets containing viruses from directly touching your mucous membrane when the patient sneezes/coughs.

點樣會做得唔好？即係抗體細胞分裂果陣分得唔好?除之而來就係腫瘤？

我諗好過無嘅，不過難保證到期嘅口罩個濾層仲係咁有效

有研究顯示SARS起56度90分鐘/67度60分鐘/75度30分鐘會變成無感染性。

Paper 會睇到眼瞓，經你打出嚟會變得有趣好多易 d 入口

有冇可能醫番纖維化咗呢樣野變番正常

大部分會發燒，另外可以咳、鼻塞、身體虛弱、流鼻水、打乞痴、喉嚨痛、胸痛、肚屙...因人而異，但一切都係潛伏期之後

熱會令病毒變得唔穩定，少啲機會傳播，但係30幾度嘅熱係殺唔死SARS嘅，所以都有機會繼續傳

‘血清可以救人’係因為有抗體，但係唔係個個嘅抗體都咁有效對抗病毒，所以要’揾到’，再大量培養先有機會。另外，用嚟醫人嘅通常都起實驗室整出嚟，唔係就咁抽血清，而現今都無針對SARS/WARS嘅抗體療法

SARS後期疫苗方向就係用抗體，WARS都有機會，但係研究需時，唔係一朝一夕做到

而即使有抗體幫手，短期嘅肺破壞都好難避免，唔會話有抗體就有萬能藥，避免哂所有損傷

首先，總之抽走血細胞同凝血分子嘅’血液’都可以叫血清，所以無抗體都可以叫血清

起呢個情況，血清係指有抗體嘅康復者血清。其實任何情況都製造到，問題係製造左嘅血清對醫治病毒有無用。

起沙士後期係有試過用血清醫。對比control組死左3個，用血清醫嗰組並無死人，初步結果正面，但需要更多研究證明有效

用血清醫，首先要揾到足夠嘅康復者/動物制作足夠血清，所以呢種’藥’並唔可以有效制作。所以依家抗體療法大部分係靠實驗室整抗體出嚟，咁就要揾到exactly邊種抗體對病毒有效再大量制作，仲要有研究證明安全有效，所以好花時間

咁有無例子係用左有抗體既血清會有後遺症甚至死亡?
咁由血清去到疫苗係咪漫漫長路?

病毒怕熱 所以當年sars喺夏天開始減弱 咁wars係咪都一樣？ 啲病毒會唔會變種到唔怕熱 到夏天都唔會變弱？

1) yes
2) yes
3) yes - 蝙蝠病毒不能利用接收SARS嘅細胞感應器(ACE2)進入細胞
4) yes，即係同一種病毒複製自己，都會有變化。如果變異，更大機會會有變化
5) no，袁國勇嘅paper (我相信係依家最up-to-date同可信嘅數據)比較WARS同蝙蝠SARS，只談及S protein (對進入細胞ie入侵人體最重要)嘅相似度，並無E嘅相關數據

5) 係成個推論最重要一句，因為不成立，所以結論都難以成立

多謝你

其實我好耐無打咁多中文，以後會留意

絲打都可以開post講正語學，有興趣

我以為講緊我🙈🙈因爲都打左好多個通過/透過

Anyways 會留意

睇下佢地點打飛機

有個post有篇文話e protein 100% match個p4實驗室隻virus, 樓主點睇?
and i quote, "Compared with high mutant S protein, E protein is more conserved (2). However,
undergoing a natural evolution, the possibility of 100% identical E protein between
the cross-species 2019 nCoV and ZS bat-CoV is almost impossible. "

Q1.
如果中過SARS既病人不幸中左武漢肺炎，佢同一般人中會唔會有咩分別？

Q2.
食維他命C、增強抵抗力等對於有肺炎病毒入左身體之後有咩幫助？

Q3.
承Q2，抵抗力高既人，同潛伏期長短有無關係？過程會唔會無咁嚴重，但一定會有可見病徵出現？

每日出完街,啲衫建議點處理?啲病毒會唔會痴咗喺件衫度?

要睇實際成分

同埋空氣噴霧都難以100%殺死哂啲病毒

想問下見到好多video
病人本身都行到路 突然就會訓低 依樣好似sars都無?
係咩情況？
另外想問下豬嘴配濾芯防唔防到病毒？

準確啲係cell 1 會通知其他細胞對方嚟左，同時會cell 2 就會啟動應變方案 (佢，或者講每個細胞，都已經知道應對方法，因為係innate一部分)。應對方法包括阻止病毒基因被transcribe同translate、阻止病毒離開細胞....

過多interferon有機會引致過度發炎，所以免疫系統平衡最重要

係，其實都係日日洗最好....

只係口罩通常用嚟預防感染，所以啲人先會咁注重正確嘅戴口罩方法 (因為口罩嘅whole point就係預防致病源)。但係其他嘢都要乾淨先得！

終於有人問好感動

俾幾個鐘我，詳細覆

我建議用HIV 個 例子， 因為你可以用依個切入點去講埋點解整 HIV vaccine 咁難同HIV 抗病毒嘅原理。

我可以幫手！

依篇review 講晒點解HIV vaccine 咁難整

屈機

我嚟緊可能講番coronavirus先

HIV 又 latent 又 retrovirus，好唔同，同埋想揾番啲notes先再寫HIV

唔好意思 想問下點解SARS唔會經傷口感染？
只係經眼口鼻？
我諗入傷口即係入血啦 入眼口鼻嘅mucous membrane之後唔係都係入血咩
sorry bio得4

專心D啦樓主

佢拎左 去blast
(fig 16-18)

搵到呢個full match

見到好似有人都想知飛沫/病毒係空氣點流動
啱先見到篇嘢幾有趣又分享下一齊睇

無知一問
病毒會令人嘅免疫系統攻擊返自己細胞
咁本身免疫力高嘅人中咗一係就消滅到，一係就打自己打得重嚴重？

睇wiki coronavirus講個infection cycle (定應該叫replication cycle?)
(圖:)
係咪隻virus痴到落細胞表面就叫infected？
如果既話係咪呼吸道細胞同其他地方細胞好唔同(例如眼角膜,眼皮內側)所以痴到呼吸道痴唔到其他地方？

想問官方有講法SARS係針對免疫力言既人 因為佢會trigger到免疫系統自己打自己 所以愈強免疫力既人愈唔著數 但數據顯示SARS既死亡率主要都係老年人 而佢地都係免疫力低既一群 點解咁易死？

*針對免疫力強

平過用N95喎應該
如果6200兩塊棉用五日
Amazon買四個$15美金($120HKD)
圍返起返工五日先用60蚊港紙
N95見最平都要$20一個 仲要用得一日

其實我地係咪對口罩功用有誤解, 神化左口罩?
首先已經證實一般口罩唔會預防病毒
病毒經空氣傳染既話, 除非你口罩cup實曬, 否則咩PFE VFE BFE其實唔重要
因為你都會吸到佢.

另外一個誤解就係非口罩不可
絕對。一定無代替品??
如果PFE VFE BFE其實根本對預防病毒唔重要既話, 咁口罩既alternative只需要做到兩樣野: 擋外來飛沫, 擋自己飛沫

無口罩既話, 會唔會其實攞頸巾包住自己根本一樣有效果? 當然要日日消毒

另外換口罩次數問題
有人主張一日換幾個. 但又係同一問題. 首先口罩擋唔到病毒, 你換幾多個都一樣, 除非你個口罩濕曬

有錯請講
但係近排研究口罩實際功用, 開始覺得我地對口罩有唔少誤解同神經質

花左唔少時間睇篇嘢同相關文獻

1) 無亂quote文獻 (篇嘢無misinterpret相關reference)而blast啲result都啱(唔係假圖) - 意外發現pic.3個文獻蝙蝠學名應該錯左，係rhinolophus pusillus唔係rhinolophus hipposideros

2) E protein 100% 相似度的確好奇怪，變異到人傳人後竟然仲可以保持一樣，都幾不可思議。
我嘗試諗解釋，其中係病毒有好大selection pressure去維持E protein一樣。但係好難E protein每個位都係active/crucial site ie 需要維持一樣。
另一個可能原因係蝙蝠病毒本身差幾個mutation就可以人傳人。但係S protein都已經產生左~20%變化，E protein仲可以一模一樣。
所以我暫時諗唔到有咩合理解釋點解E protein一模一樣

3) 對S protein (插落細胞個蛋白質) 起SARS直接借嚟有保留。如果病毒直接借左SARS感應器，而lab用express ACE2 receptor嘅cell揀能夠成功進入細胞嘅病毒，病毒無需要改成四個amino acid，因為本身已經黏得好好

另外有興趣知道ZS bat-CoV 本身S protein結構係點、插去咩receptor，對理解S protein演化有幫助

少少意見，都想聽下其他人諗法

1) 有人認為隻病毒/病毒嘅遺傳物質 (RNA/DNA) 入咗細胞內就叫infected.
其他人認為隻病毒開始騎劫宿主細胞內嘅細胞器去繁殖先介定為 infected.
2) 上皮細胞表面有冠狀病毒入侵細胞時必需嘅 receptor(s) (受體/感應器)。
歡迎樓主補充

B cell 分裂有問題先會有cancer，同抗體問題無關係

1) 每粒B cell 都會隨機重組B cell入面特定一段基因去改變製作嘅抗體形狀

2) 因為係隨機，抗體有機會黏自身組織，引起免疫反應 (auto-reactive)

3) 身體有不同機制 (tolerance) 殺/抑制auto-reactive嘅B cell. Centrally (b cell 發展期間), auto-reactive B cell 會自殺/再重組基因，試下下次個抗體會唔會auto-reactive/被抑制。peripherally (B cell出左發育時嘅淋巴器官)，主要係透過T cell抑制auto-reactive B cell (B cell 要有t cell幫)

4) 當tolerance出錯，auto-reactive B cell 就可以引起免疫疾病，好似一型糖尿病咁

以上通常講緊系統上嘅出錯。

發炎嘅話，基本上發炎位置會係一團糟，白血球大量積聚，又多刺激物促進免疫反應，身體好容易誤當嗰度嘅組織都係有害，所以會有auto-immunity

廣東話嘛

咁係咪即係 就算唔覺意接觸到病毒 免疫力好嘅人都可以無事？

纖維化不能逆轉

但有纖維化唔等於會導致有長期病徵，視乎嚴重性而定

I am not as sure as you are on the irreversibility of pulmonary fibrosis...

如果身體當左抗體係外來物，就會有不良反應 (攻打啲抗體)。不過通常係短暫，後遺症/死亡真係無咩聽過

本身疫苗研發就漫漫長路，嗰陣SARS就係因為疫情都完埋就無研發落去

WARS結構非常相似，仲要外層都係鋪細胞膜，所以熱會變得唔穩定 (佢都變異都唔會變到唔要細胞膜)

但係香港始終人口稠密，依家家庭傳染機率咁高，防疫又垃圾，真係唔知可唔可以單靠夏天解決到...

上面有覆到

1) 因為結構相似，SARS 抗體有機會提供額外保護 (但係始終病毒有改變，所以現階段未能確定)

2) vitamin C 起免疫系統有唔少角色 (比如幫助白血球食左啲致病源同其他死左嘅白血球)，有充足vitamin C可以確保免疫系統健康。免疫系統健康 -> 易啲打敗肺炎

3) 免疫健康會影響潛伏期長短，因為免疫系統偵側到病毒->反應->發燒....不過潛伏期由好多因素影響，唔可以話免疫強=潛伏期短。WARS可怕之處就係可以無病徵，同免疫系統強弱無直接關係 (免疫系統正常唔代表不能被操縱 - virus照可以用唔同策略躲避免疫系統)

會，要洗衫

你唔使咁客氣次次都話歡迎我補充/有錯請指正

我依家休息，歡迎多多幫忙回答

睇漏眼，我一睇以為講緊身體會唔會自己resolve到

不過我對藥方面無咩涉lip，歡迎多多補充

留名

Source: van den Brand JM, Haagmans BL, van Riel D, Osterhaus AD, Kuiken T. The pathology and pathogenesis of experimental severe acute respiratory syndrome and influenza in animal models. J Comp Pathol. 2014;151(1):83–112.

更正: The American Journal of Pathology, Vol. 170, No. 4, April 2007

咁係唔係要日日洗頭??因為如果遇到有肺炎嘅人跟著佢噴咗啲飛沫攞我個頭度，跟住我嗰晚冇洗頭就瞓落個枕頭度， 咁係唔係就有機會食到啲細菌，跟著咁夜晚好大機會感染到?

有冇話呢隻病毒係空氣可以生存幾耐?
出完街既衫褲係咪一定要即刻洗?
點樣處理係衣物上既病毒

E protein 係咪真係100% match sars

中左招之後康復左係咪代表對病毒有抗體以後唔洗再驚會中多次

樓主會唔會幫手來參與討論:
成班科學巴討論緊隻病毒係唔係武術P4 LAB走出黎:

樓主有無啲入門級既教科書推薦下
一直都好有興趣

SARS最後都要靠免疫力先清到，無免疫反應，SARS不斷繁殖，都會破壞肺細胞。

免疫系統起短期內，過度反應的確會加劇病情。起最近嘅研究報告，入ICU嘅病人引起發炎嘅粒子濃度比較高。免疫系統產生嘅粒子比例，會影響身體傾向純粹發炎定反病毒(anti-viral)

起後期，adaptive immunity嘅介入更會幫助身體好番(auto-reactive antibody 另計)，亦係呢個原因導致抗體療法有潛力

所以，與其話免疫反應強弱 (純粹有幾大反應) 決定存亡，不如話免疫反應適當度 (做嘅嘢啱唔啱) 決定病情。但無免疫系統只會死 eg 細菌更容易起病毒入侵時乘機而入。

之前有人用ferret做過實驗，睇下第二次感染SARS會有咩分別。第二次感染，ferret嘅SARS抗體會立即大幅上升，幫助攻打SARS。同時，innate immunity 有啲反應 對比第一次感染 會減弱，有助減少啱啱感染，過度反應會導致嘅組織破壞

同上

有機會再中，只係目前數據睇，病情會輕啲

同上

答得好詳細 唔該曬

問多條 我之前睇網上新聞曾經睇到話感染左一隻病毒 好難同時感染另一隻病毒 係咪同種類就唔會 異種類就好似細菌先會乘虛而入？

追曬樓主既post學到好多野

關於第二點既問題，會唔會係因為E protein入面既dna序列即使改變左幾個code。但係改變既位置都唔係functional part既部分，或者佢active site既部分本身可以容納好多種相似既code(即使只改變左少部分)，所以佢整體結構上都係冇變？

然後佢地透過某個mechanism copy & paste，咁咪隻隻E protein都一樣。

基本上已可斷言武漢肺炎係來自武漢P4實驗室

懶人包：
1. 武漢沙士病毒好可能係人工

-佢同2017年浙江蝙蝠身土發現嘅冠狀病毒嘅E protein 100% 一樣，相應嘅DNA 相似度都有225/228

-ORF8 基因通常病毒品種之間分別好大，2017淅江嗰隻嘅ORF8 同其他冠狀病毒最多只有60%似，但係同武漢沙士就有94.21%一樣

2. 武漢沙士病毒入侵人體嘅方式異常接近

SARS入侵人體第一步，係病毒嘅S protein 痴落人體嘅ACE2 受體. 武漢沙士嘅S protein 整體上同SARS 同埋2017浙江嗰隻都唔似，但係真正痴落人體嗰部分就同沙士好似。最重要嗰五個氨基酸雖然同沙士有四個唔一樣，但係物理特性相似。電腦分析亦顯示武漢沙士同人體ACE2 receptor 親和度非常高，只比SARS略低

所以文章推斷為：好有可能係有人參考沙士入侵呼吸道細胞ACE2 受體嘅方法，去改造2017年浙江蝙蝠身上發現嘅冠狀病毒，再放出自然環境（如武漢市場）繁殖一段短時間

武漢肺炎：疾控專家成功分離病毒毒株 最快一個月研製出疫苗

想問下SARS/WARS抽到毒株出黎都係無乜用

如果一個人中左武漢肺炎，之後佢好返

咁佢身體係咪有抗體，即係抽佢D血就可以研發疫苗？

#153 你睇睇

有毒株，研發就有著腳點，比如睇下virus可唔可以整弱做活體疫苗、有無邊個穩定位置可以做抗體目標....

不過一個月就有啲快.....

有啲未覆，俾少少時間我

我推斷:
1) WARS會導致身體無力
2) 肺發炎->發燒/脱水 ＋ 免疫反應會令血管放鬆多啲液體流出 -> 少左液體起血管運行

結果: 攰 + 循環系統較難帶氧氣上腦 -> 暈倒

正確濾芯 (P100?) 可以，但係你每次出街都要換一次濾芯+徹底消毒豬嘴，幾麻煩同貴下....

病毒入身體後要進入到正確嘅細胞先可以繁殖

SARS就利用呼吸道表皮細胞，而且起細胞近空氣嗰邊(唔係近身體嗰邊)入得好啲。所以唔係就咁入血就有用，要入啱細胞先得！

1) UCI Immunology Course 免疫學入門

2) Columbia Virology Course 哥倫比亞大學病毒學入門

3) 書(樓主可能熟啲, 我始終係外行)
a) Janeway's Immunology 9th Edition

b) Principles of Virology 4th Edition

1) 肺發炎--> 少飲水 --> 脫水--> 低血容量 (hypovolemic)
2) 免疫反應會令血管放鬆 --> 總周邊血管阻力 (TPR) 下降
1) 與 2) 導致 平均動脈壓 (MAP) 下降 --> 訓低 (fainting)

依家制出街唔戴口罩、隨地吐痰都係廢中廢老多，一睇個樣都係藍屍入型入格款 !

依家我淨係買到濾芯

當搓手消毒液屋企用哂...

酒毒火酒又買唔到....

金寳錄水../ 藍威寳果類稱聲有效消滅99.9% 細菌..(germs??) 其實有無效....??

(當用黎抹地, 抺手........etc...)

可唔可以將個成分講嚟聽吓?

藍威寳

金寶綠水

好似唔多覺有寫成份........

即係避唔到帶啲病毒返屋企，唯一可以做就係消毒殺病毒？

其實個肺花哂係咪一定會係喪咳
定花哂都可以一聲咳都冇

呢個星期 額頭 頸同面都好似發熱咁 但冇咳冇頭痛 係咪奶咗嘢
利申冇去過支那 冇同任何支那人接觸 已經自我隔緊 喺外國生活好無助

即係用有抗體嘅血清係一定要康復者/動物制作，唔可以係實驗室整出嚟？定係要佢地比到足夠嘅血清就可以係實驗室整？
假設已經搵到邊隻抗體係安全有效

發熱有好多原因，未必係WARS

如果你嗰度無支那人，又未有確切個案，唔使咁擔心嘅

快啲睇醫生啦

唔一定

研究報告都唔係個個咳

肺感染嘛，又唔係上呼吸道，比起咳，呼吸困難更大機會

除非你唔帶出街衫番屋企，都幾難100%杜絕virus反屋企 (即使唔帶都無咩可能其實)

雙管齊下囉: 減少virus起屋企周圍飄 (妥善處理口罩...) + 殺死可能已經起屋企嘅virus (清潔....)

無追文

想問下今次隻病毒係唔係天氣熱就可以減低傳播率?

個test 既specificity 同sensitivity大約有幾多?係唔係每一種virus 都唔同?

thanks in advance

樓主上個post爆左1001
想問會唔會傳染到咩範圍/第幾層 個病毒會同為左同人類共生開始減弱嫁

可能原本大家私底下研究呢
但中國未做好咪爆

假設條街全部人有戴口罩又無人同我講嘢，咁我個口罩表面算唔算乾淨
個鼻樑位成日鬆又要㩒低，唔覺意會hi到口罩

想請教下19提到的，病毒要進化到完成4個關鍵蛋白的替換，係自然進化個世界係機率好細，是否真實或具權威性的結論？

原文：

‘’大陸「中國科學：生命科學」期刊於 1 月 21 日發表三名研究員合作成果，其中最重要的結論是：武漢新型冠狀病毒，雖然有 4 個關鍵蛋白發生了變化，但與人 ACE2 的交融力仍然強烈，可感染呼吸道上皮細胞。

所謂 ACE2 是 Angiotensin-Converting Enzyme 2 的簡稱，意即「血官收縮素轉化酶 2」，是一種能催化血管收縮素的受體，存於人的血液之中。這披露十分重要：在自然環境中，任何病毒，即使一萬年自然「進化」，也不可能完成 4 個關鍵蛋白的替換。替換工程在實驗中操作，結果是有人抽蓄意將病毒偽裝為沙士，令防疫者難以分辨，引起救治的延誤。’’

落完街啲袋呀鞋集中係一個位擺幾耐先掂好
咩洗衣液先洗得走啲病毒？
SARS啲數據可以參考幾多成
(火酒就黎用哂好驚。。。

有冇可能後生嘅身體好啲14日之後都唔病發
但就周圍惹人？

想問關於病毒既知識
以我所知，中左病毒唔應該係無藥物可以醫，係咪代表流感，水痘個啲都係要靠自身免疫系統去解決？醫學上的藥物都係輔助？

Antivirals

咁當virus 複製夠多既virus之後 係咪改變左人類既dna而生病/死？

想問下，人體咳嗽時，即使帶左口罩(而無粒到落去下巴)，新冠狀病毒有冇可能向病患者身體的左邊/右邊噴發?

另外這些新冠狀病毒會停留在空氣中幾耐時間?

再者，如果有個武漢肺炎既人坐巴士/地鐵，佢呼吸/咳嗽時，病毒係咪會入曬中央冷氣，然後令個個都吸曬，即使帶口罩都會中招?

請大家幫手推一推，正個評

手足裝備抗沙士：護目鏡（型號/分析/用法/清潔全齊）

整體分析圖：

請大家幫手正評，避免沉底

想問下到依加有冇準確資料呢隻wars係空氣物件上生存到幾耐 畢竟同sars唔同品種..上網見到3日 甚至45日 唔識英文睇唔到外國網 搵唔到1d詳細數據...

另外想問如果不幸口罩隔唔哂病毒 有少量入左體內係咪都係玩能完？上網睇資料好似話病毒直接呃哂體內既細胞 免疫系統咁..

唔關事，WARS唔會入細胞核繁殖(DNA起細胞核)，搞唔到DNA
即使有啲病毒基因會入到DNA，如果純粹係入去潛伏，都唔會因為改變DNA而搞到人死。但係致cancer嘅病毒就係因為搞亂左細胞繁殖節奏而致病/死

WARS令人死其中原因係呼吸系統被破壞。呼吸系統破壞係因為免疫細胞失衡同埋被WARS入侵嘅細胞會死亡，唔關人類Dna事

簡單易明，唔該樓主，呢排都上網睇左好多病毒同細菌，覺得好神奇，樓主會唔會分享多d唔同病毒點入侵人體，上網睇到冠狀病毒入侵個過程，好神奇，呃左免疫系統幾次

應該話細菌始終係細胞，繁殖方法比較相似 (當然抗藥性各異)，所以可以將抗生素作為對抗細菌嘅一致防線

但係病毒唔係細胞，依賴宿主細胞繁殖，有好多唔同嘅方法繁殖，所以要對症(繁殖方法)下藥，未必隻隻病毒都有藥醫。其中一種比較普遍嘅方法係用假嘅DNA組件阻止virus複製基因，疱疹就係咁醫。SARS後期嘅藥(ritonavir)就係阻止切斷蛋白質，令virus不能製造新病毒

不過兩樣嘢值得注意：
1) 好多藥唔係直接殺死病毒，而係阻止佢繁殖
2) 病毒引起嘅不適有時係因為免疫系統反應，而唔係病毒本身 (eg 傷風，流感）所以傷風藥咁係緩解不適，同阻止病毒繁殖無關係

之前promise過會講會覆的

好開心你都對virus有興趣呀

病毒好似比細菌好，我對噬菌體最有興趣，自己睇左好多資料，非理科人。

巴打會唔會考慮拍youtube,一定棒場

口罩係以物理方式阻擋致病源(符合標準嘅口罩可過濾一定大小嘅粒子) ，你用頸巾都係物理阻擋，道理一樣，只係頸巾無標準，而且相信嘅空隙都幾大，無法有效阻擋飛沫，所以口罩都較可信

有alternative嘅，你咪要用一舊可以同口罩過濾功能一樣嘅嘢遮住口鼻囉，咁其實嗰舊嘢同口罩功能、原理會一樣，所以講到尾都係一個’口罩’

我同意普通口罩好難阻隔100%病毒，因為始終有空隙，但係一個人直接打乞痴，噴啲嘢落你鼻同嘴唇，定有口罩擋一擋，我相信係有分別嘅...

最好啦，始終你每一部分都有機會被污染，你唔小心掂到，再掂眼鼻口，就有機會感染

未有準確資料

唔一定要即刻洗嘅，但係要擺埋一邊，費時掂到其他嘢，你又掂到咁被污染。同埋盡快洗啦

至於清潔劑我無咩研究K Kwong啲post對呢方面幾有用

根據blast係

但係蛋白質排例一樣唔代表基因序列一樣。每3粒DNA會translate成一粒amino acid，而有幾個唔同嘅DNA組合都可以代表同一粒amino acid。

有人極力慫恿我拍，但係怕無人睇，又大工程，所以猶豫中

講起bacteriophage有個搞笑故事，我初中嗰陣有人問我phage點繁殖。我就咁答佢咪掂到個面，插落去，射 (基因)咪得囉。佢呆左呆，我答完先諗起自己講左啲咩

我覺得好似機械人，好似係有人操控住佢地咁，其實用顯微鏡睇，係咪都咁似機械人，同埋成日話入面有rna/dna，係顯微鏡到係咪真係會見到扭紋咁

想問病毒有冇電荷？

會唔會入唔到啱嘅細胞？
入到細胞係咪一定係騎劫個細胞？
如果咁好彩喺佢啱啱開始大量覆制嘅時候免疫細胞就殺曬佢哋係咪就冇事？

你英文如何? 上面我推介咗一個外國嘅免疫學同病毒學課程 (去Youtube睇)

室內應該比室外危險好多倍

HEPA filters are critical in the prevention of the spread of airborne bacterial and viral organisms and, therefore, infection. Typically, medical use HEPA filtration systems also incorporate high-energy ultra-violet light units or panels with anti-microbial coating to kill off the live bacteria and viruses trapped by the filter media.[citation needed] Some of the best-rated HEPA units have an efficiency rating of 99.995%, which assures a very high level of protection against airborne disease transmission.
上WIKI 搵到

終於上水了, 仲以為你棄post
講吓 lopinavir/ritonavir 同 remdesivir 嘅 mechanism

第一次睇到原來係咁嘅樣
第一眼睇到重以為係科幻電影嗰啲bot

我之前推薦咗Youtube兩個undergrad level嘅免疫學同病毒學入門, 有興趣可以去學吓, 係香港好難上到同水平嘅course。

好多嘢想問

我睇啲紀錄片話病毒有攻擊細胞係有特定性, 而病毒冇咗宿主細胞都唔會有活性, 咁佢係點搵到嗰啲可以比佢攻擊既細胞?

仲想問點解粗糙既表面會易啲令病毒損毀?同佢層蛋白質外殼有冇關係?有既話可唔可以粗略講下?

點解佢淨係攻擊肺部

病毒要進入細胞，病毒表面嘅蛋白質就要同細胞上嘅感應器(receptor)接合，但係一種感應器未必係個個細胞上面都有，就令病毒攻擊有特定性。好似HIV攻擊白血球就係同樣道理

粗糙表面同virus穩定性應該無直接關係？睇我#1個研究，其實virus起porous (有洞ie較粗糙)同non-porous上嘅時間差唔多？

我可能問得唔好我係諗唔明佢點經由眼去到呼吸道既細胞.....

我英文唔好所以一開始冇睇到幅圖
因為之前啲內容農場話病毒只可以存活喺布料表現幾粒鐘, 但喺金屬可以存活好長時間, 所以先想問點解....

不過我想仲知多啲病毒係一般環境下係點樣損毀

其實要根據不同病毒組合同宿主反應而定

都有唔少例子係會有兩隻唔同嘅病毒同時感染細胞 (co-infection)。好似兩種唔同嘅流感病毒進入細胞就會有洗牌效應，肝炎D要有肝炎B先可以繁殖落去

但in general，有一隻病毒入侵人體後，所引致的antiviral response (反病毒反應）會令下一隻病毒較難駐足

可以係，但係blast個result係講緊成個amino acid序列一模一樣

韓國接國民回國在運送消毒過程非常誇張，病毒是否已變空氣傳染？

其實都要test過先知

不過嗰啲寫明殺到流感，甚至人類冠狀病毒會比較可靠

詳情可以睇下K Kwong嘅post

血清本身就係血製品，當然要由人/動物嚟

實驗室可以直接整抗體(有用成份)

熱會比較唔穩定，減少傳播。但係香港人口稠密，呢隻傳染性又高，唔會100%杜絕到

每種virus都會唔同

基因排序(詳細測試)當然會比快速測試(選段check)準，但係詳細數據 (有幾準) 我唔係太清楚

病毒變異就有機會變弱/強/一樣，一切隨機，所以無話會傳到點就變弱

係，post太快爆，好多問題都無答

1) 口罩都有機會戴得唔好/品質差而有virus/液體出左嚟

2) 如果WARS可以空氣傳染，可以逗留起空氣好耐

所以唔可以當口罩表面會乾淨

會唔會有啲啱身啲嘅口罩？雖然我都知依家好難買

唔想手足再俾黑警屌完鬆入黎睇!! 4個必用 apps

借個位嚟

請大家幫手正評，lm，避免沉底

即係如果你呢一刻中流感就可以減少中 WARS 機會?

進入人體嘅病毒數量，多同少會對發病如否有無關係？
病毒數量少，會唔會容易啲被免疫系統清除，然後變成有抗體？

傷寒瑪麗

點睇remdesivir
無咪有效？
之前見佢醫Ebola 收左皮

可唔可以在康復病人令到血清抗體

如果有個武漢肺炎既人坐巴士/地鐵，佢呼吸/咳嗽時，病毒係咪會入曬中央冷氣，然後令個個都吸曬，即使帶口罩都會中招?

樓豬唔好漏牙

電腦病毒VS武漢肺炎
誰勝誰負？

收皮啦你，玩膠好無聊

錯嘅傳播途徑就會令佢入唔到啱嘅細胞 eg 透過血

係，因為要繁殖就要借用細胞資源同組件 (virus好細，基因/virus裝到嘅資料/蛋白質好有限，要依靠細胞繁殖)。但唔一定殺死 - 視乎繁殖方法

如果夠快殺死可以防止病惡化。但要記住免疫系統過激都會做成破壞 (SARS就係咁)

你如果係問緊大量覆制前白血球殺哂佢地，嗰個被入侵嘅細胞會唔會有事。咁唔會，因為細胞本身發現自己被入侵都會自殺，而白血球好多時會係殺死粒被感染嘅細胞，防止感染擴散

真心買唔到 我得返5個係屋企

隻病毒係乾既環境可以’存活‘幾耐？ 睇新聞好似話係糞便可以4日
假設可以存活4日，其實普通即棄口罩，
戴完放係乾燥箱4日 就已經可以重用？

巴打呢方面點睇？

點解武林肺炎入面有愛滋病毒基因， 愛滋病本來唔係喺狌狌發現嘅咩，aids 同sars係咪可以透過野味互相影響

用過既口罩放入密封膠袋入面，口罩上既病毒會隨時間死亡嗎？需要幾多時間才死光

另外問低溫能殺死病菌嗎？

Thx for sharing!

四個關鍵轉換係對比SARS

如果係由SARS演化而嚟，當然有四個轉變，仲要黏合力依然咁強，係不合理。而且SARS本身都黏ACE2黏得好，無推動力去咁演化 (何況演化期間嘅SARS ie 只係四個入面某幾粒蛋白改變左 好大機會黏合力弱左而被淘汰）

問題係WARS並唔係SARS演化出嚟
1) 最近親係 bat-like coronavirus
2) 你信係實驗室流出，咁原體都係bat-like coronavirus，唔係SARS
3) 你信係市場流出，原體都係動物virus，唔係SARS

所以要對比，就要對比原體virus，唔係SARS

SARS 可以起表面生存達72小時

洗衣液無研究，可以參考下K Kwong post

SARS結構同WARS幾相似，一定程度上都可以參考嘅，怕咪再做足啲，反正都無其他選擇

唔一定係後生嘅，不過SARS的確12歲下病情明顯較輕

係，同埋其實潛伏期(嗰14日)都已經可以傳染人...

你search下vomit larry嘅模擬片，就會睇到嘔嘅污染範圍有幾大，咳同理，都可以污染好大範圍，仲未計依家WARS可能可以空氣傳染

未知

Depends on 佢可以起空氣生存幾耐，理論上virus係可以進入中央冷氣系統

暫時未睇到，有人知可以補充...

咁病情都依病毒數量、免疫反應....而定
只可以講WARS傳染性好高，而病毒入左體內，都可以引起同SARS一樣過激嘅免疫反應 (cytokine storm)，嚴重破壞肺組織，所以預防措施要做足

唉，仆街林鄭攞全香港人命賭仕途，屌

其實好多嘢都有charge (電荷)，只係好弱同無咩影響啫....

手足可以幫手介紹下

工作太忙，星期六日又攰

用steroid 醫肺炎點睇

搭Uber 開窗會唔會好過搭地鐵？因為地鐵唔通風？

🙏🏻thanks

咁有無比對 bat like coronavirus 嘅資料？差別會唔會大到唔似純靠自然進化？

咁可以點救

唔係淨係攻擊肺部

只係因為經飛沫(/空氣)傳播ie入呼吸道，而WARS用ACE2 receptor入細胞，呼吸道細胞又有ACE2，所以最嚴重係肺

但係病毒依然可以去到全身

WARS病徵都唔限起肺啦

對唔住，咁遲先覆

因為眼都有mucous membrane，而眼同呼吸道係相通嘅 eg 透過淚線 (tear duct)

Erm....我睇有個報告好似唔係太大差距，我再睇睇

你當virus係積木砌成，擺得耐就會爛/分解，咁就無傳染性

應該話，不能排除除左飛沫，WARS會空氣傳染

理論上有影響，但係大飛沫同細飛沫virus含量未必差咁多，所以現實上好難斷定影響有幾大

另一個角度係暴露起virus嘅次數。次數越多，當然越有機會中招

如果真係好少好少，adaptive immune response未出現，innate immune response就清哂啲virus，就唔會有抗體

反而如果你俾變異左、弱左嘅WARS感染，就有機會有抗體，呢個亦係疫苗嘅其中一個原理。不過現實世界弱肉強食，唔會無啦啦有弱左嘅WARS出現

我想知佢爛既原因呀....好糾結....我依家日日失眠, 一合埋眼就會諗如果有武漢啲病毒喺床度, 轉身就會諗啲被郁啲病毒跟住飛起, 凍cum高啲張被就諗啲病毒會唔會喺張被度跌落個鼻度, 呼吸嗰陣就會諗會唔會連病毒都吸埋.....

我需要知道佢爛既過程令我瞓覺瞓得安落啲

近幾個月學識咗好多嘢

大家都去同一個環境

有乜factor決定一個人中招唔中招

你都幾焦慮

好難瞓得著, 好似甩多咗頭髮

我早幾日都有一晚因為武漢肺炎而失眠

但問題係有其他細菌

乾燥環境四日，我以為大部分菌都死？

細菌除左高溫 幅射 同消毒 其實好難因為壞境而死

It has been hypothesized that removal of structural water molecules from the virus's capsid can lead to inactivation (12). The hypothesis has been tested with bacteria (59); however, whether it applies to viruses, which have completely different structures, has not been shown.

There is evidence suggesting that abrupt rehydration of nonenveloped viruses affects their viability.

Viruses that partition on the surface of aerosols may be subject to damage due to surface tension, shear stress, and conformational rearrangement driven by hydrophobicity.

Studies have shown that unfolding of peptides and subsequent denaturing of proteins can occur at the air-water interface (16, 43). These findings suggest that surface inactivation may compromise the infectivity of enveloped viruses with surface glycoproteins. However, whether similar conformational changes indeed happen and, if so, whether they affect viability remain to be tested. In addition, this mechanism would only affect viruses at the aerosol's surface.

唔好意思讀得書少
姐係點

病毒外面會有層嘢（有時係envelop包住，有時就咁caspid)
最外面個層用黎保護個病毒

而好多嘢，比如話濕度同表面張力，會作用喺個外面層嘢 到，破壞外面層嘢,從而令個病毒唔穩定，同失去傳染嘅能力。

巴打想問點解有啲確診嘅人頭幾次測試都係陰性 最後先驗到陽性
依家政府驗到無就放 咁咪好危險

甘其實有普通番梘洗手都可以洗走層蛋白質？

有冇病毒學書推介
中英都得

追post上面有兩本書ok

病毒細菌呢啲嘢雖然唔一定好穩定，但勝在夠多。你啲到掂下，個到掂下，或者洗手唔乾淨，就依然有機會中招。而alcohol base 嘅 antiseptic 同時會殺下菌同毒咁，再進一步減少風險。

而且依家啲貨千金難求，係時候從個人衛生方面落手。

Post # 227

好奇請問病毒測試，實際操作係點架？中學讀生物記得DNA, RNA 好似好長，有幾十萬粒CAUG？係咪要拉直佢地逐粒逐粒對架？

Thank you

淨係靠supportive therapy點樣會好返？

自身免疫力

依家都有anti-virals初步見有成效，咁就唔只supportive啦

快速測試就只check其中幾小段

如果係sequencing，就會排哂成個基因
依家好多步驟都自動化，所以即使基因好長 (virus已經短好多)，都可以合理時間內完成測試

都係#1 嗰啲藥

不過依家多左幾種anti-viral有初步成效

之前答過

吸到嘅virus量，免疫力.....都會有影響

番梘會破壞WARS最外面層細胞膜 (enveloped virus - 偷左人類細胞膜)，所以有用

但要洗夠20秒，搓乾淨

下面有巴打答左，我就唔重複啦

Remdesivir 原理係作為假嘅RNA組件去阻止virus基因複製

Ebola 同 WARS 都係RNA virus，理論上隻藥有機會都抑制到WARS，而依家睇臨床結果都幾promising

有時呢啲broader spectrum嘅antiviral都係睇運，對某啲virus可能特別有效，某啲就差啲咁

之前答過，可以攞到，但唔一定保證有效

WARS未知有無能力入到中央冷氣系統

但係依家相信主要係飛沫傳播，所以都有用嘅

其實唔係直接醫肺炎，而係去抑制過激嘅免疫反應

無辦法之中嘅辦法囉，副作用後遺症又多，而且都有研究話證明唔到steroid有用....

Uber都少啲人啦，中招機會少啲....

之前有份嘢有protein similarity

但係我無深究落去邊段先係個receptor，再研究落去有幾似

我都等緊懶人包

我知我搞左勁耐先答，你可能都無興趣了我都照寫啦

1) 透過S蛋白質進入細胞
步驟一: S蛋白質會同細胞表面嘅感應器接合
步驟二: 接合位嘅細胞膜會向細胞入面縮，形成一個窿窿俾病毒
步驟三: 包住virus嘅包囊會入去細胞
步驟四: 包囊會開始變酸，S protein被切斷，露出另一位置驅使virus從包囊入面放出嚟，正式進入左細胞

2) viral RNA被細胞翻譯成蛋白質，整成replicase (用嚟複製RNA嘅蛋白質 - 複製RNA, 同將RNA翻譯成蛋白質係兩回事嚟嫁)

3a) viral RNA 被複製
3b) viral RNA 被翻譯成唔同嘅viral 蛋白質，以製作新virus
a同b會發生多次，當a發生多次，就有更多viral RNA做模板支持更多a同b發生，virus繁殖先咁有效率

4) 唔同嘅組件合埋一齊成為新嘅virus，經細胞膜離開 ie 先偷到個細胞膜用

雖然條問題唔係我問，但我都學到好多嘢
Thanks樓主
Btw好耐冇見

係，我越嚟越懶

準備棄post

武漢肺炎可以透過冷氣系統傳播嗎? 如果有一個人染病，但佢又無戴口罩，即使其他有戴口罩既人，係咪都會被傳染?

呢隻病毒係咪人工合成出黎？

定係大自然自己產生出黎？